% !Mode:: "TeX:UTF-8"

\chapter{系统详细设计与实现}

\section{数据搜集模块}
数据搜集模块用于访问FTP服务器并获取FTP服务器上的所有文件信息。并将文件信息以文本的形式存储在本地的磁盘上，以供其他需要文件信息文本的模块使用。整个模块被封装在FTPSpider类中。FTPSpider类的结构如下：

\input{Coding/FTPSpider.java.tex}

\subsection{数据存储格式}
对于从FTP搜集下来的目录信息及文件信息，采用如表\ref{table1}所示规则存储：

\pictable[htbp]{数据存储格式表}{width=0.8\textwidth}{table1}

目录行：以“/”开头，第一个“/”代表FTP服务器根目录。
文件信息行：以数字开始，格式为“文件修改时间/文件类型/文件大小/文件名”。文件修改日期是以文件修改时间减去1970年1月1日00：00的时差，精确到秒。对于一般的文件来说，其类型为其文件名的后缀名，即最后一个“.”后的字符串。例如文件名“新建文本文档.txt”，它的类型为txt。但是最后一个“.”的位置不能是文件名的第一个字符，如“.classpath”这个文件名，它的文件类型并不是classpath。文件大小的单位为Byte。在本系统中，文件夹也被看作一种文件，它是类型为folder，大小为0。
图\ref{image021}给出了一个FTP信息文本的实例的一部分，它包括了上面所说的全部定义：
\newpage
\pic[ht]{数据存储实例}{width=0.6\textwidth}{image021}

\subsection{相关类及方法}
在本系统中，使用FTPClient类的实例ftp来完成所有与FTP服务器的交互工作，这些工作包括：连接并登陆匿名的FTP服务器、改变当前FTP会话的工作目录、获取工作目录下的文件信息。
这些工作的主要实现方法如下，他们都由FTPClient类来提供：

1. 连接匿名的FTP服务器：connect(server, port)，该方法需要提供服务器的域名或者IP作为server参数，提供所开放的FTP端口号作为port参数。

2. 登陆匿名的FTP服务器：login(String username, String password)，需提供用户名与密码来完成FTP服务器的登陆工作，由于本系统只对匿名的FTP服务器检索，所以在这里，username为“anonymous”，password为笔者的邮箱“269504518\\@qq.com”。

3. 改变当前FTP会话的工作目录：changeWorkingDirectory(String pathname)，每当获取并完成对一个工作目录下的文件信息的存储后，需要使用该方法来改变当前工作目录，从而能够获取其他工作目录的信息，以完成对FTP指定目录遍历的目的。

4. 退出FTP服务器：disconnect()，当搜集模块完成了遍历任务后，用它来释放FTP连接。
\subsection{处理流程及实现}
整个搜集的过程如图\ref{image022}所示。pathQueue是一个String队列，里面存储着提供给changeWorkingDirectory(String pathname)使用的pathname，对于一个文件夹类型的文件，它自身所在的目录加上它的文件名就构成了新的pathname。

\pic[!htbp]{FTP数据搜集流程图}{width=0.6\textwidth}{image022}

\section{文件信息对比模块}
对于一个在FTP服务器的文件，文件的文件大小或修改日期发生变化时，称该文件被更改了。FTP服务器随时都有可能更改、删除某个文件，或者添加新的文件。文件信息对比模块将新搜集的文件信息文本与当前被Lucene索引的文件信息文本进行对比，找出FTP服务器文件信息的变化之处，为索引模块更新索引提供依据。文件信息对比模块所有的操作被封装在FileComparer类中，它与其他外部类的关系如图\ref{image023}所示。

\pic[htbp]{FileComparer类图}{width=0.8\textwidth}{image023}

\subsection{数据结构设计}
FileInfo类用于4.1.1数据存储格式中文件信息的实例化，每一条文件信息构建一个FileInfo实例。
Files类将工作目录和目录下的文件信息结合在一起，他包含path，以及在这个工作目录下的所有文件信息。这样就很好的与4.1.1数据存储格式对应了起来。
由于ArrayList在遍历时，其中的元素不能删除，故用Delete\-Index记录每个工作路径下需要被删除的文件信息。最后统一删除。
\subsection{处理流程及实现}
对比流程如图\ref{image026}所示。新搜集的FTP文件信息文本被读取并构建为Files实例，存入newFiles数组列表；之前被Lucene 索引的FTP文件信息文本被读取并构建为\\Files实例，存入oldFile数组列表，整个处理流程通过对比找出并删除两个数组中相同的FileInfo实例，即删除FTP中文件信息没有变化的文件。在完成整个处理流程后，newFiles数组列表中剩下的元素就是FTP服务器上新添加的文件。oldFiles中剩下的元素就是FTP服务器上被删除的文件。
\newpage
\pic[htbp]{文件信息对比模块流程图}{width=0.6\textwidth}{image026}

关键代码如下：

\input{Coding/FileCompare.java.tex}

图\ref{image028}为图\ref{image026}中“对比目录下的文件信息”过程的细化。这个过程被封装在Files类的compare()方法中。

\pic[htbp]{文件信息对比流程图}{width=0.8\textwidth}{image028}

关键代码如下：

\input{Coding/Compare.java.tex}

\subsection{结果存储格式}
对比结果文本分为4部分，如表\ref{table2}所示，目录行及文件信息行的定义与4.1.1中一致。
文件头部：指明了文件信息所属的服务器及该服务器所开放的端口。
被删除的条目：FTP服务器上被删除的文件，被索引模块用于删除Lucene索引中过时的条目。
新添加的条目：FTP服务器上新添加的文件，被索引模块用于向lucene索引添加新的条目。
发生变化的条目：可用于统计FTP每个目录发生变化的次数。
\newpage
\pictable[htbp]{文件信息对比结果存储格式表}{width=0.8\textwidth}{table2}

图\ref{image029}给出了一个FTP信息文本的实例的一部分，它包括了上面所说的全部定义。

\pic[!htbp]{文件信息对比结果实例}{width=0.4\textwidth}{image029}

\section{数据索引模块}
数据索引模块将执行Lucene的索引过程，对搜集到的FTP文件信息文本进行索引。数据只有经过索引之后才能够被用于搜索。
\subsection{相关类及方法}
IndexWriter类：IndexWriter类是org.apache.lucene.index包中的类，他主要负责创建并维护一个lucene索引。在数据索引模块中，使用indexWriter实例的\\add\-Docu\-ment\-(Document doc)方法来将相关数据构建成的Document实例添加至Lucene索引中。
\subsection{构建IndexWriter}
构建indexWriter实例需要经过以下的过程：

1.指定lucene索引的存放位置。

需要实例化一个Directory对象来完成这一工作：Directory dir = FSDirectory.\\open(new File(configer.getIndexDir()))其中，路径由从configer实例的getIndexDir()方法给出，在4.7节将给出configer的具体设计。

2. 构建IndexWriterConfig实例。

IndexWriterConfig的实例用于修改IndexWriter的一切配置，以使得新建的Index\-Writer能够符合需求。
例如：IndexWriterConfig iwconf = new IndexWriter\-Config\-(Version.\-LUCENE\_35, new Smart\-Chinese\-Analyzer(Version.LUCENE\_35));在构建Index\-Writer\-Config实例，需要确认使用的Lucene的版本号，以及Index\-Writer默认的分析器是什么。在例子中，使用的Lucene版本为3.5,使用的是SmartChineseAnalyzer分析器。

3. 构建IndexWriter实例。

在完成1、2两个步操作后，利用1、2所构建的对象实例来构建出indexWriter实例，例如：indexWriter = new IndexWriter(dir, iwconf)。
\subsection{构建Document}
在FTP搜索引擎中，Lucene的Document实例用于存储文件信息，一个document实例对应一个文件的文件信息。结构如表\ref{table3}所示。
\newpage
\pictable[ht]{FTP搜索引擎Lucene Document结构}{width=0.8\textwidth}{table3}

Document实例构建过程如下：

1. 使用构造方法，构建一个Document实例，例如：Document doc = new Document();

2. 使用Document实例的add(Fieldable field)方法向Document实例中添加实现了Fieldable接口的实例。
\subsection{Fieldable接口}
对于字符串类型的索引，使用Field(String name, String value, Field.Store store, Field.Index index)来构建。各参数的含义见表\ref{table4}。

\pictable[ht]{Field实例构造方法个参数意义}{width=0.8\textwidth}{table4}
\newpage
对于数字型的索引，使用NumericField(String name, Field.Store store, boolean index)来构建，各个参数的含义见表\ref{table5}。

\pictable[ht]{NumericField实例构造方法各参数意义}{width=0.8\textwidth}{table5}

当完成了NumericField实例的构造后，还需要调用其实例的一些方法，初始化实例。使用如表\ref{table6}所示的方法即可。

\pictable[htbp]{NumericField实例初始化数值的相关方法}{width=0.8\textwidth}{table6}

\subsection{数据索引流程}
整个数据索引流程如图\ref{image030}所示。索引模块先读取FTP文件信息文本中的FTP服务器信息及文件信息，利用文件信息建立Lucene文档并将其添加到Lucene索引。
\newpage
\pic[ht]{数据索引流程图}{width=0.6\textwidth}{image030}

将文件信息写入索引的关键代码如下：

\input{Coding/index.java.tex}

\subsection{索引中文档的更新}
对于Lucene来说，它只能够删除整个旧的文档，然后向索引添加新文档。Index\-Writer中的update\-Document(Term,Document)方法是通过调用deleteDocuments(Term)和\\add\-Document(Document)方法来实现的。所以在本系统中，我们采用如下方法更新索引中的文档：

1.使用IndexWriter的deleteDocuments(Query query);删除指定FTP服务器的所有在索引中的文件信息。

2.调用4.3.5的索引过程，将新的FTP服务器文件信息添加到索引中。
\section{搜索模块}
给用户提供搜索功能。所有的搜索操作的被封装在FTPSearcher类中。
\subsection{Levenshtein Distance算法设计}
算法设计如下：

Step 1

Set n to be the length of s.Set m to be the length of t.

If n = 0, return m and exit.If m = 0, return n and exit.

Construct a matrix containing 0..m rows and 0..n columns.

Step 2

Initialize the first row to 0..n.

Initialize the first column to 0..m.

Step 3 

Examine each character of s (i from 1 to n).

Step 4 

Examine each character of t (j from 1 to m).

Step 5 

If s[i] equals t[j], the cost is 0.

If s[i] doesn’t equal t[j], the cost is 1.

Step 6

Set cell d[I,j] of the matrix equal to the minimum of:

a. The cell immediately above plus 1: d[i-1,j] + 1.

b. The cell immediately to the left plus 1: d[i,j-1] + 1.
S
c. The cell diagonally above and to the left plus the cost: d[i-1,j-1] + cost.

Step 7

After the iteration steps (3, 4, 5, 6) are complete, the distance is found in cell d[n,m]. 

1、  得到源串s长度n与目标串t的长度m，如果一方为的长度0，则返回另一方的长度。

2、  初始化(n+1)*(m+1)的矩阵d，第一行第一列的值为0增至对应的长度。

3、  遍历数组中的每一个字符(i,j从1开始)。如果s[i]与t[j]的值相等，cost值为0，否则为1。D[i][j]的值为d[i-1,j] + 1(左边的值加1)、d[i,j-1] + 1.(上边的值加1)、d[i-1,j-1] + cost (斜上角的值加cost) 中的最小者。

4、  等第三步遍历完后，右下角d[n,m]的值就为两个字符串的LD距离，如图\ref{LD1}所示。
\newpage
\pic[htbp]{LD算法示意图}{width=0.6\textwidth}{LD1}

如果单纯靠编辑距离来匹配的话，搜索结果常常比较生硬，所以进行如下处理，得到distance之后，计算出匹配得分score，公式如下：

\[score=1-\frac{distance}{min(m,n)}\] 

将score作为一个变参数，在使用函数的时候传入，可比较灵活的定义匹配的模糊程度，简单地说score越大这两个项之间的相关性越大，score越小，相关性越小。

\subsection{相关类及方法}
IndexReader类：这是一种抽象类，为访问Lucene索引提供了一个接口，任何对索引的搜索操作都需要通过IndexReader类的这个接口。它为IndexSearcher的搜索提供基础。使用该类的静态方法IndexReader.open(Directory dir)来获取IndexReader\\的实例，和4.3.2中构建IndexWriter的对象实例一样，它同样需要指定lucene索引的存放位置。

IndexSearcher类：该类是搜索索引的门户，所有的搜索都通过IndexSearcher的实例来完成。当构建好了IndexReader对象实例后，使用IndexSearcher带有参数的构造方法IndexSearcher(reader)来构建IndexSearcher对象实例，这个参数是Index\-Reader的对象实例。

QueryParser类：将用户输入的查询语句解析为Query对象，使得IndexSearcher的实例能够通过Query对象完成查询任务。通过QueryParser的parse(String query)方法来解析一个查询字符串并返回一个Query对象。对于构建QueryParser类的对象实例，使用其带参数的构造方法：QueryParser(Version matchVersion, String fieldname, Analyzer defaultAnalyzer)。参数含义见表\ref{table7}。

\pictable[htbp]{QueryParser构造方法参数含义}{width=0.8\textwidth}{table7}

TopDocs类：存储IndexSearcher实例返回的结果。
ScoreDoc类：提供对TopDocs中每条搜索结果的访问接口。
在构建了IndexSearcher的对象实例后，通过调用它的search\\(Query query, int n)方法来进行搜索了，其中，第一个参数是Query的对象实例，第二个参数限制返回结果的数量，n大于0，也就是说search方法返回的结果数会小于等于n，这n个结果是与查询条件相关性最大的前n个。执行结果会返回一个TopDocs对象。在TopDocs.totalHits中存放着实际符合要求的文档的数量。当希望能够让Index\-Searcher实例返回所有符合条件的文档时，可以运用如下编程方式来实现：

\input{Coding/back.java.tex}

第一次调用search()方法用于获知共有多少个文档符合查询语句的要求，由于search(Query query, int n)中的参数n需要大于0，故需要进行判断hits.totalHits是否大于0，当hits.totalHits 等于0时，search方法会抛出错误。

返回的TopDocs对象包含了一个ScoreDoc数组，ScoreDoc数组中是搜索结果对应文档的文档ID。使用IndexSearcher的doc(int docID)方法，就能把结果文档从Luc\-ene索引目录中取出。

\subsection{处理流程及实现}
\newpage
在本系统中，整个搜索过程如图\ref{image032}所示，

\pic[htpb]{搜索流程图}{width=0.5\textwidth}{image032}

在流程的最后会生成个FTPResults类的数组，该数组用于存储搜索结果，用于向Web前端输出。其结构如下：

\input{Coding/FTPResult.java.tex}

\section{基于MyBatis的数据库操作}
\subsection{MyBatis程序结构}
首先，Mybatis需要有一个全局配置文件。在全局配置文件中需要配置的信息主要包括如下几个方面\citeup{10}：

Properties：用于提供一系列的键值对组成的属性信息，该属性信息可以用于整个配置文件中。

Settings：用于设置 MyBatis 的运行时方式，比如是否启用延迟加载等。

typeAliases ：为 Java 类型指定别名，可以在 XML 文件中用别名取代 Java 类的全限定名。

typeHandlers：在 MyBatis 通过 PreparedStatement 为占位符设置值，或者从 ResultSet 取出值时，特定类型的类型处理器会被执行。

objectFactory：MyBatis 通过 ObjectFactory 来创建结果对象。可以通过继承 DefaultObjectFactory 来实现自己的 ObjectFactory 类。

Plugins：用于配置一系列拦截器，用于拦截映射 SQL 语句的执行。可以通过实现 Interceptor 接口来实现自己的拦截器。

Environments：用于配置数据源信息，包括连接池、事务属性等。

Mappers：程序中所有用到的 SQL 映射文件都在这里列出，这些映射 SQL 都被 MyBatis 管理。

上面提及的大多数元素都不是必需的，通常 MyBatis 会为没有显式设置的元素提供缺省值。下面给出一个简单的全局配置代码：

\input{Coding/Mybatisconfig.xml.tex}

有了这些信息，MyBatis\citeup{11}便能够和数据库建立连接，并应用给定的连接池信息和事务属性。MyBatis 封装了这些操作，最终暴露一个 SqlSessionFactory 实例供开发者使用，从名字可以看出来，这是一个创建 SqlSession 的工厂类，通过 SqlSession 实例，开发者能够直接进行业务逻辑的操作，而不需要重复编写 JDBC 相关的样板代码。根据全局配置文件生成SqlSession的代码如下：

\input{Coding/Sqlsession.java.tex}

可以把上面的代码看做是MyBatis创建 SqlSession 的样板代码。其中第二行代码在类路径上加载配置文件，Resources 是 MyBatis 提供的一个工具类，它用于简化资源文件的加载，它可以访问各种路径的文件，不过最常用的还是示例中这种基于类路径的表示方式。

在完成全局配置文件，并通过 MyBatis 获得 SqlSession 对象之后，便可以执行数据访问操作了。对于 MyBatis 而言，要执行的操作其实就是在映射文件中配置的 SQL 语句。配置代码如下：

\input{Coding/SQL.java.tex}

在 MyBatis 中，namespace使得映射文件与接口绑定变得非常自然。下面将展示，XML映射文件与接口绑定之间的关系，与上述代码对应接口的定义代码如下：

\input{Coding/FeedbackMapper.java.tex}

表\ref{table8}给出了XML映射文件与接口直接的对应关系，以insertFeedback和getAll\-Feedback属性为例\citeup{10}。

\pictable[htbp]{XML映射与接口对应关系}{width=0.8\textwidth}{table8}

在MyBatis框架中，只需要声明而不需要实现接口。完成了映射文件配置SQL语句及接口定义后，就可以用Mybatis的方式来进行相关数据库操作了。一个删除用户反馈的示例代码如下：

\input{Coding/delete.java.tex}

在进行了删除操作之后一定要使用session.commit()将事务提交到数据库，否则删除、插入、修改这类操作是无法生效的。完成操作后，使用session.close()关闭与数据库的连接。
\subsection{数据库操作}
下面列举了一些系统中对数据库的操作。

1. FTP服务器表相关操作：

\input{Coding/FTPaction.java.tex}

2. 用户反馈表相关操作：

\input{Coding/Feedbackaction.java.tex}

3. 用户搜索日志统计：SELECT queryword, COUNT(*) AS count
		             FROM userquerylog WHERE querypage = 1 
		             GROUP BY queryword ORDER BY COUNT(*) DESC
\section{基于JDOM的XML文档操作}
\subsection{关键类及关键方法介绍}
在本系统中，使用 SAXBuilder 对ftpSearcher-config.xml 文件以SAX的方式进行语法分析，构建JDOM的Document实例。 Document实例是执行XML文档相关操作的基础。下面是构建JDOM文档的过程：

\input{Coding/Jdom.java.tex}

在构建好Document实例后，就能通过JDOM提供的方法获取XML里中所需要的内容了。

\subsection{FTP搜索引擎配置文件结构及文档操作}
FTP搜索引擎的配置代码如下：

\input{Coding/FTPconfig.java.tex}

fileInfoDir：存放FTP服务器搜集模块所搜集的FTP文件信息文本。

indexDir：存放Lucene索引的目录。

logDir:存放对比模块产生的文件对比文本。

username：后台管理系统用户名字符串的MD5值。

password：后台管理密码字符串的MD5值。

存放MD5值相较于原始值来说，更为安全，但是如果密码的原始字符串是常见密码，MD5值也并不安全。可以通过暴力破解来非法登陆系统。

1. 获取内容

以4.6.1中构建好的Document对象实例doc为基础，获取XML文件中的内容需要通过一下的方法：

(1)	使用Document类的getRootElement()方法获取了XML的根元素的Element对象实例。

(2)	Element类的getChildText("子元素名")来获取子元素的内容。

具体的核心代码如下：

\input{Coding/login.java.tex}

2. 修改内容

修改XML文件需要使用以下的类及其方法。

(1)使用root的root.getChild("子元素名")获取子元素的Element实例，如Element eIndexDir = root.getChild("indexDir")。

(2)使用Element类的setText(字符串)方法修改元素内容，如eIndexDir.setText(indexDir)。

(3)使用XMLOutputter().outputString(doc)方法将Document对象输出为一个字符串。

(4)创建FileWriter对象实例。使用FileWriter类的write(字符串)方法把修改结果写入文件。

具体的核心代码如下：

\input{Coding/modify.java.tex}

\section{用户搜索日志记录}
\subsection{用户搜索日志的意义}
单个来看，每条搜索日志都是平淡无奇的，但是搜集每个用户、每次查询、每次应答的日志，将它们放在一起，就会成为一个内含丰富、深藏玄机的资料集。例如将一个用户在一个时间段内，针对某个搜索目标所进行的一系列查询和点击记录放在一块，就可以大致推测，对这样的用户、这样的需求，哪些结果是他们希望看到的，从而优化结果的排序。此外，综合众多用户的查询日志，可以知道哪些查询词是用户搜得最多的，哪些查询词是某一段时间内搜索量增长最快的，从而分析搜索的趋势。例如百度风云榜（http://top.baidu.com/），某个时期，百度用户最为关心的、搜索频率最高的事件，都在榜单里有所体现。榜单的生成就离不开千千万万平凡的搜索日志。同样，Google也有类似的资料发布在互联网上，在http://www.google.com/intl/en/press/zeitgeist/index.html可以看到相关的内容，顺便领略一下，在Google的用户群中，大家关心的是什么内容。

这些只是日志中所体现的非常基本的内在信息。对搜索引擎日志的分析，还能帮助开发者理解用户的查询意图、理解搜索结果的内容、评判搜索结果质量、改进搜索系统等一系列有用的事情，可以为人们不断改进获取有效信息的便捷性提供有力的帮助。

\subsection{记录用户搜索的方法}
在本系统中，用户搜索日志记录的模块作为一个Struts2架构中的拦截器来完成工作。原理如图\ref{image034}所示：

\pic[htpb]{拦截器原理}{width=0.8\textwidth}{image034}

拦截器将用户请求拦截下来，将与用户查询相关的信息写入数据库，然后再把请求交给Action处理。
代码实现如下：

\input{Coding/intercept.java.tex}

为使得拦截器能够生效，在struts2配置文件struts.xml中编写代码如下：

\input{Coding/struts.xml.tex}